\chapter{Desarrollo}
\section{Consignas}
\begin{enumerate}
	\item Implementar un amplificador realimentado según la topología del circuito de la figura \ref{fig:circuito}.
	\item Realizar las mediciones de $A_v$, $Z_o$, $Z_i$, $A_{vf}$, $Z_{of}$, $Z_{if}$.
	\item Realizar la medición de desensibilidad provocando una variación máxima de $A_v$ del 45\%, para lo cual se deberá modificar algún componente del amplificador. Utilizar $V_s$ = 250 mV para medir $A_{vf}$ y $V_s$ = 10 mV para medir Av. (Frecuencia de trabajo $f_s$ = 1,5 kHz).
	\item Obtener y graficar la curva de respuesta en frecuencia de la ganancia del circuito a lazo abierto y lazo cerrado.
	\item Haciendo uso del simulador verificar los valores obtenidos del punto anterior de ganancia y respuesta en frecuencia.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\begin{circuitikz}[scale = 0.65, transform shape]
      \draw
	(0,10) to[battery = $V_{cc}$] (0,0)
	(0,10) -- (15,10)
	(0,0) -- (21,0)
	(2,5) to[sV = $V_s$, -*] (2,0)
	(2,5) to[eC = $1\mu$F] (4,5)
	(4,10) to[R = 820k$\Omega$, *-*] (4,5)
	(4,5) to[R = 560k$\Omega$, *-*] (4,0)
	(7,5) node[npn] (npn1) {BC546}
	(npn1.B) node[anchor=east] {}
	(npn1.C) node[anchor=south] {}
	(npn1.E) node[anchor=north] {}
	(npn1.B) to[short] (4,5)
	(7,10) to[R = 18k$\Omega$, *-] (npn1.C)
	(7,0) to[R = 12k$\Omega$, *-] (7,3)
	(7,3) to[R = 130$\Omega$] (npn1.E)
	(9,2.5) to[eC = 10$\mu$F, -*] (9,0)
	(7,2.5) to[short, *-] (9,2.5)
	(7,6.5) to[short, *-] (10,6.5)
	(10,6.5) -- (10,5)
	(10,5) to[eC = 10$\mu$F, -*] (12,5)
	(12,10) to[R = 110k$\Omega$, *-] (12,5)
	(12,5) to[R = 24k$\Omega$, -*] (12,0)
	(15,5) node[npn] (npn2) {BC546}
	(npn2.B) node[anchor=east] {}
	(npn2.C) node[anchor=south] {}
	(npn2.E) node[anchor=north] {}
	(npn2.B) to[short] (12,5)
	(15,10) to[R = 2k$\Omega$] (npn2.C)
	(15,0) to[R = 200$\Omega$, *-] (15,3)
	(15,3) to[R = 240$\Omega$] (npn2.E)
	(17,2.5) to[eC = 10$\mu$F, -*] (17,0)
	(15,2.5) to[short, *-] (17,2.5)
	(15,6.5) to[short, *-] (19,6.5)
	(19,6.5) to[eC = 1$\mu$F] (21,6.5)
	(21,6.5) to[R = 470$\Omega$] (21,0)
	(19,6.5) to[short, *-] (19,-2)
	(19,-2) to[eC = 10$\mu$F] (15.25,-2)
	(15.25,-2) to[R = 1.6k$\Omega$] (11,-2)
	(11,-2) to[short] (11,3.5)
	(9,3.5) to[nos, l = $S_f$] (11,3.5)
	(9,3.5) to[short] (9,4.5)
	(7,4.5) to[short, *-] (9,4.5)

      ;
\end{circuitikz}
\caption{Circuito esquemático del amplificador de dos etapa.}
\label{fig:circuito}
\end{center}
\end{figure}

\section{Resolución}
\subsection{Determinación de la impedancia de salida del amplificador en lazo abierto y cerrado ($Z_o$ y $Z_{of}$ respectivamente)}
Para llevar a cabo la medición de $Z_o$ es necesario sustraer la resistencia de carga $R_L$ del amplificador y abrir la llave $S_f$ del circuito de realimentación. 
Seguidamente se procede a ajustar la amplitud de la señal sinusoidal de entrada hasta lograr la máxima tensión pico a pico 
posible en la salida antes de que el amplificador comience a recortar la onda; se toma registro de dicha amplitud. 
Luego se coloca un potenciómetro de aproximadamente 5k$\Omega$ como se indica en la figura \ref{fig:impsal}, teniendo precaución de no colocar a cortocircuito la salida del amplificador
(potenciometro en punto cero), para luego ajustar su valor hasta observar mediante osciloscópio, 
que la amplitud de la señal de salida sea la mitad de la registrada anteriormente, lo que significa que dicha 
salida y el potenciómetro poseen el mismo valor de impedancia. 
Finalmente, para obtener el valor de $Z_o$ solo resta retirar el potenciómetro del circuito y proceder a medir su valor de resistencia mediante un multímetro.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\begin{circuitikz}[scale = 0.55, transform shape]
      \draw
	(0,10) to[battery = $V_{cc}$] (0,0)
	(0,10) -- (15,10)
	(0,0) -- (21,0)
	(2,5) to[sV = $V_s$, -*] (2,0)
	(2,5) to[eC = $1\mu$F] (4,5)
	(4,10) to[R = 820k$\Omega$, *-*] (4,5)
	(4,5) to[R = 560k$\Omega$, *-*] (4,0)
	(7,5) node[npn] (npn1) {BC546}
	(npn1.B) node[anchor=east] {}
	(npn1.C) node[anchor=south] {}
	(npn1.E) node[anchor=north] {}
	(npn1.B) to[short] (4,5)
	(7,10) to[R = 18k$\Omega$, *-] (npn1.C)
	(7,0) to[R = 12k$\Omega$, *-] (7,3)
	(7,3) to[R = 130$\Omega$] (npn1.E)
	(9,2.5) to[eC = 10$\mu$F, -*] (9,0)
	(7,2.5) to[short, *-] (9,2.5)
	(7,6.5) to[short, *-] (10,6.5)
	(10,6.5) -- (10,5)
	(10,5) to[eC = 10$\mu$F, -*] (12,5)
	(12,10) to[R = 110k$\Omega$, *-] (12,5)
	(12,5) to[R = 24k$\Omega$, -*] (12,0)
	(15,5) node[npn] (npn2) {BC546}
	(npn2.B) node[anchor=east] {}
	(npn2.C) node[anchor=south] {}
	(npn2.E) node[anchor=north] {}
	(npn2.B) to[short] (12,5)
	(15,10) to[R = 2k$\Omega$] (npn2.C)
	(15,0) to[R = 200$\Omega$, *-] (15,3)
	(15,3) to[R = 240$\Omega$] (npn2.E)
	(17,2.5) to[eC = 10$\mu$F, -*] (17,0)
	(15,2.5) to[short, *-] (17,2.5)
	(15,6.5) to[short, *-] (19,6.5)
	(19,6.5) to[eC = 1$\mu$F] (21,6.5)
	(21,6.5) to[pR, l_ = 5k$\Omega$, n=pote] (21,0)
	(pote.wiper) -- ++(0.5,0) -- ++(0,-1) to[short, -*] (21,2.25)
	(19,6.5) to[short, *-] (19,-2)
	(19,-2) to[eC = 10$\mu$F] (15.25,-2)
	(15.25,-2) to[R = 1.6k$\Omega$] (11,-2)
	(11,-2) to[short] (11,3.5)
	(9,3.5) to[nos, l = $S_f$] (11,3.5)
	(9,3.5) to[short] (9,4.5)
	(7,4.5) to[short, *-] (9,4.5)
      ;
\end{circuitikz}
\caption{Circuito para obtención de impedancia de salida.}
\label{fig:impsal}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Resultados}
Las condiciones establecidas para el circuito son:
\begin{itemize}
	\item $f_s = 1,5kHz$.
	\item $V_{cc} = 22V$.
	\item $V_s = 27mV_{p-p}$.
\end{itemize}

Los valores obtenidos son:

\begin{itemize}
	\item $V_{sal} = 9,6V_{p-p}$.
	\item $\frac{V_{sal}}{2} = 4,8V_{p-p}$.
	\item $\boxed{Z_o = 1,695k\Omega}$
\end{itemize}

Para la medición de la impedancia de salida en lazo cerrado $Z_{of}$ se debe cerrar el interruptor $S_f$ del circuito de la figura \ref{fig:impsal} y 
luego repetir el mismo procedimiento realizado para la impedancia de salida en lazo abierto, pero esta vez utilizando un potenciómetro de aproximadamente $1k\Omega$.

Los condiciones establecidas para el circuito son coincidentes con el caso anterior y los valores obtenidos son:

\begin{itemize}
	\item $V_{sal} = 312mV_{p-p}$.
	\item $\frac{V_{sal}}{2} = 156mV_{p-p}$.
	\item $\boxed{Z_{of} = 80\Omega}$ 
\end{itemize}

\subsection{Determinación de la impedancia de entrada del amplificador en lazo abierto y cerrado ($Z_i$ y $Z_{if}$ respectivamente)}
Para llevar a cabo la medición de $Z_i$ en lazo abierto será necesario, a diferencia del caso anterior, colocar la resistencia de carga $R_L = 470\Omega$ y abrir el interruptor $S_f$.
A continuación se procede a ajustar la amplitud de la señal de entrada hasta lograr la máxima tensión pico 
a pico en la salida del amplificador antes de que este comience a deformar la onda 
para luego tomar registro de esta última tensión. Seguidamente se coloca en serie con la fuente de señal sinusoidal $V_s$ un potenciómetro de aproximadamente $100k\Omega$ como se indica en la figura \ref{fig:impent}, para luego ajusarlo hasta obtener la mitad de la amplitud registrada anteriormente en la salida, 
lo que indica que el potenciometro y la entrada del circuito poseen la misma impedancia. Finalmente se retira dicho potenciometro para medirlo con un multímetro; valor de la impedancia de entrada en lazo abierto.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\begin{circuitikz}[scale = 0.55, transform shape]
      \draw
	(-3,10) to[battery = $V_{cc}$] (-3,0)
	(-3,10) -- (15,10)
	(-3,0) -- (21,0)
	(-1,5) to[sV = $V_s$, -*] (-1,0)
	(-1,5) to[pR, l_ = $100k\Omega$, n = pote] (2,5)
	(pote.wiper) -- ++(0,0.5) -- ++ (1.5,0) to[short, -*] (2,5)
	(2,5) to[eC = $1\mu$F] (4,5)
	(4,10) to[R = 820k$\Omega$, *-*] (4,5)
	(4,5) to[R = 560k$\Omega$, *-*] (4,0)
	(7,5) node[npn] (npn1) {BC546}
	(npn1.B) node[anchor=east] {}
	(npn1.C) node[anchor=south] {}
	(npn1.E) node[anchor=north] {}
	(npn1.B) to[short] (4,5)
	(7,10) to[R = 18k$\Omega$, *-] (npn1.C)
	(7,0) to[R = 12k$\Omega$, *-] (7,3)
	(7,3) to[R = 130$\Omega$] (npn1.E)
	(9,2.5) to[eC = 10$\mu$F, -*] (9,0)
	(7,2.5) to[short, *-] (9,2.5)
	(7,6.5) to[short, *-] (10,6.5)
	(10,6.5) -- (10,5)
	(10,5) to[eC = 10$\mu$F, -*] (12,5)
	(12,10) to[R = 110k$\Omega$, *-] (12,5)
	(12,5) to[R = 24k$\Omega$, -*] (12,0)
	(15,5) node[npn] (npn2) {BC546}
	(npn2.B) node[anchor=east] {}
	(npn2.C) node[anchor=south] {}
	(npn2.E) node[anchor=north] {}
	(npn2.B) to[short] (12,5)
	(15,10) to[R = 2k$\Omega$] (npn2.C)
	(15,0) to[R = 200$\Omega$, *-] (15,3)
	(15,3) to[R = 240$\Omega$] (npn2.E)
	(17,2.5) to[eC = 10$\mu$F, -*] (17,0)
	(15,2.5) to[short, *-] (17,2.5)
	(15,6.5) to[short, *-] (19,6.5)
	(19,6.5) to[eC = 1$\mu$F] (21,6.5)
	(21,6.5) to[R = 470$\Omega$] (21,0)
	(19,6.5) to[short, *-] (19,-2)
	(19,-2) to[eC = 10$\mu$F] (15.25,-2)
	(15.25,-2) to[R = 1.6k$\Omega$] (11,-2)
	(11,-2) to[short] (11,3.5)
	(9,3.5) to[nos, l = $S_f$] (11,3.5)
	(9,3.5) to[short] (9,4.5)
	(7,4.5) to[short, *-] (9,4.5)
      ;
\end{circuitikz}
\caption{Circuito para obtención de impedancia de salida.}
\label{fig:impent}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Resultados}
Las condiciones establecidas para el circuito son:
\begin{itemize}
	\item $f_s = 1,5kHz$.
	\item $V_{cc} = 22V$.
	\item $V_s = 27mV_{p-p}$.
\end{itemize}

Los valores obtenidos son:

\begin{itemize}
	\item $V_{sal} = 1,96V_{p-p}$.
	\item $\frac{V_{sal}}{2} = 0,98V_{p-p}$.
	\item $\boxed{Z_i = 71,9k\Omega}$
\end{itemize}

Para la obtención de la impedancia de entrada del amplificador en lazo cerrado $Z_{if}$, se procede a cerrar el interruptor $S_f$ de la figura \ref{fig:impent} y nuevamente se coloca un potenciómetro de aproximadamente $500k\Omega$ 
en serie con la fuente de señal para luego volver a repetir los pasos de obtención de $Z_i$. Al extraer el potenciómetro y realizarle la medición pertinente se obtiene el valor de impedancia de entrada del amplificador en lazo cerrado.

Los valores obtenidos son:

\begin{itemize}
	\item $V_{sal} = 280mV_{p-p}$.
	\item $\frac{V_{sal}}{2} = 140mV_{p-p}$.
	\item $\boxed{Z_{if} = 270k\Omega}$
\end{itemize}

\subsection{Determinación de las ganancias de tensión en lazo abierto y cerrado}
Para comenzar con la medición de la ganancia en lazo abierto $Av$ se debe extraer del circuito del amplificador la resistencia de carga $R_L$ y abrir el interruptor $S_f$. 
Luego se aplica una señal sinusoidal en la entrada para finalmente obtener la ganancia $Av$ realizando el conciente entre la amplitud pico a pico de la salida y la de la entrada del circuito.

La tensión pico a pico aplicada en la entrada para lazo abierto a la frecuencia de 1,5kHz es: $V_s = 64mV_{p-p}$.

La amplitud obtenida en la salida es: $V_{sal} = 4,4V_{p-p}$. Luego:

\begin{equation*}
\begin{split}
	Av & = 20*log(\frac{V_{sal}}{V_s}) = 20*log(\frac{4,4V_{p-p}}{0,064V_{p-p}}) \\
	Av & = 36,74dB
\end{split}
\end{equation*}

Para la obtención de la gananacia de tensión en lazo cerrado se cierra el interruptor $S_f$ y luego se procede de la misma forma.

La tensión pico a pico aplicada en la entrada a la frecuencia de 1,5kHz es: $V_s = 370mV_{p-p}$.

La amplitud obtenida en la salida es: $V_{sal} = 4,05V_{p-p}$. Luego:

\begin{equation*}
\begin{split}
	Av_f & = 20*log(\frac{V_{sal}}{V_s}) = 20*log(\frac{4,05V_{p-p}}{0,370V_{p-p}}) \\
	Av_f & = 20,78dB
\end{split}
\end{equation*}
\newpage
\subsection{Determinación de la desensibilidad}
El proceso de obtención de la desensibilidad consiste en la variación de algun parámetro del circuito para observar de que forma responde el mismo.

En vista de que el circuito utilizado para realizarle los ensayos descriptos en este documento posee componentes fijos, el elemento a variar para este procedimiento será el valor de resistencia de carga mediante un potenciómetro. El circuito para esta experiencia es equivalente con el de la figura \ref{fig:impsal}.

Se procede retirando la resistencia de carga $R_L$ y abriendo el circuito de realimentación mediante el interruptor $S_f$ para luego ajustar la señal sinusoidal de entrada hasta el máximo valor antes de que la salida del amplificador comience a deformarse. Se toma registro de la tensión de salida para luego obtener mediante cálculo, 
la ganancia de tensión en lazo abierto ($Av_1$) dada por el cociente entre la tension pico a pico de salida y la de entrada. 
A continuación se cierra el interruptor $S_f$ para luego mediante el cocinete entre la tensión pico a pico de salida y la de la entrada, 
obtener la ganancia de tensión del amplificador en lazo cerrado $Av_{f_1}$. Segidamente se debe colocar un potenciómetro de aproximadamente $5k\Omega$ como $R_L$, abrir el lazo de realimentación y ajustar el potenciómetro hasta lograr que la amplitud de la salida caiga a un 45\% 
del valor medido anteriormente en lazo abierto y obtener así una ganancia de tensión en lazo abierto $Av_2$. 
Luego se vuelve a conectar el circuito de realimentación para volver a medir la amplitud de la salida, pero esta vez se encuentra acomplado el potenciómetro, 
por lo que se obtiene una ganancia de tensión con realimentación $Av_{f_2}$.

El valor de amplitud máximo posible en la entrada es: $V_s = 64mV_{p-p}$.

Los valores obtenidos en la experiencia son:


\underline{Ganancias sin realimentación:}

$$Av_1 = \frac{V_{sal_1}}{V_s} = \frac{4,72V_{p-p}}{0,064V_{p-p}} = 73,75$$

Como $Av_2$ es el 45\% de $Av_1$:

$$Av_2 = Av_1 * 0,45 = 73,75 * 0,45 = 33,12$$

El valor de tensión de salida $V_{sal_2}$ que será necesario obtener ajustando el potenciómetro para 
lograr que la ganancia de tensión caiga efectivamente al 45\%, estará dado por:

$$Av_2 = \frac{V_{sal_2}}{V_s}$$

Despejando $V_{sal_2}$:

$$V_{sal_2} = Av_2 * V_s = 33,12 * 0,064V_{p-p} = 2,12V_{p-p}$$

\underline{Ganancias con realimentación:}

$$Av_{f_1} = \frac{V_{sal_1}}{V_s} = \frac{0,672V_{p-p}}{0,064V_{p-p}} = 10,5$$

Al obtener el valor de tensión de salida con realimentación y con el potenciómetro colocado, la ganancia de tensión está dada por:

$$Av_{f_2} = \frac{V_{sal_2}}{V_s} = \frac{0,4V_{p-p}}{0,064V_{p-p}} = 6,25$$

Finalmente la desensibilidad se obtiene mediante:

$$D = \frac{\Delta Av}{\Delta Av_f} = \frac{Av_1 - Av_2}{Av_{f_1} - Av_{f_2}} = \frac{73,75 - 33,12}{10,5 - 6,25}$$

$$\boxed{D = 9,56}$$

\subsection{Respuesta en frecuencia}
La respuesta en frecuencia de un amplificador es el cambio de ganancia o el de fase dentro de un intervalo especificado de frecuencia de la señal de entrada.

Mediante la utilización de un generador de funciones se han realizado dos barridos en frecuencia del circuito, 
uno en lazo abierto (figura \ref{fig:frec-lazo-abierto}) y otro en lazo cerrado 
(figura \ref{fig:frec-lazo-cerrado}), manteniendo constante la amplitud de la señal de entrada durante cada 
barrido y en ambos casos sin carga. 

La gráfica obtenida a partir de los valores recopilados son:

\underline{En lazo abierto:}

Señal de entrada: $V_s = 64mV_{p-p}$

\subimport{.}{graficoav.tex}
\newpage
\underline{En lazo cerrado:}

Señal de entrada: $V_s = 370mV_{p-p}$

\subimport{.}{graficoavf.tex}

\subsection{Simulaciones}
Utilizando el software \textit{Qucs} se llevan a cabo las simulaciones para contrastar con los valores obtenidos durante las experiencias de laboratorio.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[inner sep=0pt] (Ganancia) at (0,0)
    {\includegraphics[width=0.95\textwidth]{../simulaciones/ganancia.png}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
	\caption{Simulación de señal de salida y entrada con y sin realimentación}
	\label{fig:ganancia}
\end{figure}
La figura \ref{fig:ganancia} muestra la señal de entrada y salida. En la simulación, en $t = 5ms$ un 
interruptor conecta la red de realimentación del circuito, lo que produce una caida en la ganancia.

La simulación de la figura \ref{fig:sim-frec-lazo-abierto} corresponde al barrido en frecuencia en lazo abierto 
y la figura \ref{fig:sim-frec-lazo-cerrado} al barrido en lazo cerrado a los que es sometido el circuito 
para ser comparado con los valores obtenidos practicamente.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[inner sep=0pt] (Lazo abierto) at (0,0)
    {\includegraphics[width=0.95\textwidth]{../simulaciones/lazo_abierto.jpeg}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
	\caption{Simulación de barrido en frecuencia en lazo abierto}
	\label{fig:sim-frec-lazo-abierto}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[inner sep=0pt] (Lazo cerrado) at (0,0)
    {\includegraphics[width=0.95\textwidth]{../simulaciones/lazo_cerrado.jpeg}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
	\caption{Simulación de barrido en frecuencia en lazo cerrado}
	\label{fig:sim-frec-lazo-cerrado}
\end{figure}
